# MiniX1: RunMe & ReadMe

Her er min [MiniX1](https://bustersiem.gitlab.io/aestetisk-programmering/miniX1/index.html) (og det tilhørende [link](https://gitlab.com/bustersiem/aestetisk-programmering/-/blob/main/miniX1/minix1sketch.js) til min source code).

<img src="MiniX1.png" width="250" height="250">

### ReadMe

Jeg har valgt referencen deltaTime, som bruges når man vil udregne hvor langt et objekt eller en spiller har bevæget indenfor en given tidsramme. Måden deltaTime bliver brugt på er ved, at kalde en timer ved hver frame, der holder tiden mellem den nuværende frame og det sidste kald i millisekunder.

Hvad angår selve koden, hvis man tager og kigger på de første tre linjer, bliver der først kaldt en varaibel som er rektangelens position ved 0 (på x-aksen). De næste to variabler er henholdsvis frameraten (som er blevet sat til 30) og en variabel `clr` (for color), som bliver kaldt og defineret senere i koden.
I den næste bid af koden, bliver funktion setup kaldt, den tager referencen `background()` - som, efter lidt research, i dette tilfælde tager 'Greyscale integer'-værdien 200 (hvilket er en lysegrå farve). Dernæst bliver frameraten "opdateret" og så sættes koden (af `clr`, som senere bruges til at bestemme farven på rektanglen) til rød.
I næste funktion `draw()`, sker der samme bortset fra at deltaTime nu kommer i spil. Det gør den i form af, at der bliver kaldt hvordan rectX skal bevæge sig i forhold til deltaTime. Derudover er der også lavet et if-statement til hvis rektanglen bevæger sig ud af canvaset, i hvilket tilfælde er koden blevet skrevet til, at rektanglen skifter farve og bevæger sig i en ny hastighed (som egentlig bare er frameraten der skifter). Slutteligt, til sidst i koden, bliver rektanglens startposition kaldt - som jeg skrev tidligere, er x-aksens værdi for `rect()` allerede blevet defineret, så det der bliver gjort her er at bestemme y-aksen værdi på plads nummer to i referencen og størrelsen for rektanglen på plads nummer tre og fire (det vil sige: `rect(rectX, y, w, h)`).

Jeg føler måske lidt, at det er blevet meget beskrivende og trin-for-trin af koden i min besvarelse. Jeg vil selv mene at det er interessant, men det er nok ikke en så original besvarelse, men jeg har i hvertfald lært noget om syntaksen i koden og vedrørende forskellige variabler og referencer

Jeg tror at, for mit eget vedkommende i hvertfald, har jeg altid i baghovedet at læse andres eksempler på kode før jeg kaster mig ud i at skrive min egen kode; det gør jeg til dels fordi, at jeg har fundet ud af at det fungerer som en god inspirationskilde, men også for at have nogle referencepunkter. Det hjælper også i det man lærer om andre ting man end man måske har læst om - for eksempel ligesom denne miniX, hvor der potentielt kan blive skrevet om 40 forskellige referencer. Så jeg tænker bestemt at man kan lære noget ved at læse andres kode, og GitLab (og GitHub for den sags skyld) er også et pragteksmemplar på open-source kode, som man netop kan lære en masse af.

Umiddelbart vil jeg mene, at det at programmere kontra det at skrive er to vidt forskellige ting, det er en ting at kunne dansk eller engelsk og skrive tekster og opgaver på de sprog, men når man skriver kode skal man kende til forkortelser, variabler, argumenter - the list goes on and on... Der er sevlfølgelig ting, der naturligt giver mere mening end andre i f.eks. js, C# eller hvilket kodningsprog det er; f.eks. når man kalder en shape eller når man bestemmer environments for canvaset. Dog vil jeg ikke mene at der er så mange ligheder udover det. 

Programmering er når man kan skrive kode, som kan virke i samspil med hardware, og det er vigtigt for næsten alt hvad man bruger i dagligdagen har noget kode, der får det hele til at fungerer. Smartphones, opvaskemaskiner, computere, dankortterminaler; jeg ville kunne nævne mange ting, hvor der er blevet brugt en eller anden form for programmering (og kode) til at få funktionen til at virke. Og ifølge Annette Vee er programmering vigtigt fordi der i takt med at der kommer mere og mere teknologi i hverdagen også bliver mere nødvendgihed for at forstå hvad der sker "bagved" de her smarte objekter. Før handlede literacy om at kunne læse og skrive - det var måden mennesket var lærd på i "gamle dage", men nu er der opstået et nyt behov, og det lærde menneske kan nu programmere og forstå kodning. Hvis jeg selv skulle sætte lidt ord på det, ville jeg nok mene at det er en lille smule overvurderet at tænke i banerne, at alle skal kunne kode. Vi har selvfølgelig på et tidspunkt omvendt os som samfund til at alle borgere skulle være i stand til at kunne læse en bog, skrive ord og kunne stave - dermed sagt ville det ikke overraske mig, at samme udvikling sker for programmering - men i min mening er der en forskel på at kunne benytte sig og bruge et redskab (hvor programmering er en kompenent i objektet) og så vide hvad der foregår "bag scenen". Det er dog i stigende grad blevet vigtigt, at vide hvordan forskellige apps og hjemmesider virker: Ser man på netbanken skal man nu bruge en MitID-app på sin smartphone for, at kunne tilgå sine beholdninger og se sine konti - det vil altså sige, at der er flere trin som man skal kunne finde ud af for at kunne logge ind på sin bankkonto. Hvis man ikke selv er i stand, er man nu nødsaget til at skulle søge hjælp fra andre hvis man vil gøre så mundan en ting som et kigge på sine beholdninger (en anden snak er, at det også er meget privat - og vil man egentlig have lyst til at andre er med til at logge en selv på?)... Der er derfor en slags forventning til borgerne om, at de har steps kan blive udført, ligesom der er en forventning om at man skal kunne læse og skrive, men jeg mener ikke at det er noget til punktet, hvor man skal vide noget om hvad der ligger bagved de her forskellige apps eller hjemmesider.  

### RunMe

```
ellipseX = ellipseX + 1 * (deltaTime / accelarationX);

if (ellipseX >= width) {
  if (fr === 60) {
    clr = color(255,128,0);
    fr = 50;
    frameRate(fr);
  } else {
    clr = color(255,51,255);
    fr = 60;
    frameRate(fr);
  }
  ellipseX = 0;
}
```
